---
title: Вид Homo Sapiens
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## Homo Sapiens

Человеческий род может быть наделен грозным интеллектом, постоянно растущей осведомленностью и технологическими знаниями, но очевидно, что, столкнувшись с настоящими и будущими последствиями изменения климата и подкрепив их цифрами, мы не в состоянии изменить свой курс[^1].

Отсюда вытекает необходимость понимания человека и его функционирования, ведь только так мы сможем убедиться, что среда, созданная в нашей Эутопии, возможна, и что мы сможем предсказать наше поведение в ней.

Понимание человеческих "слабостей" позволит нам адаптироваться и разработать соответствующие инструменты, чтобы использовать их для создания сильных сторон.

Мы собираемся понять механизмы на индивидуальном уровне, его различные физические и психологические аспекты... Но такой подход будет недостаточным и сопровождается целым рядом глобальных и социологических соображений.

<!-- ## Краткая история Homo sapiens -->

## Потребности Homo Sapiens

Давайте вернемся к нашему исследовательскому вопросу:

"Как мы можем обеспечить всем людям полноценную жизнь на Земле в течение следующих 80 миллионов поколений?"

Мы исходили из того, что полноценная жизнь для каждого человека - это жизнь, отвечающая его потребностям и устремлениям. Потребность - это осознаваемая необходимость, будь то физическая, социальная или психическая.

### Классификация потребностей

Чтобы помочь нам в нашем исследовании, мы начнем с пирамиды Абрахама Маслоу, сформулированной в 1943 году. Она классифицирует человеческие потребности на 5 стадий и представляет собой интересную основу для обзора основных потребностей человека[^2].

Заметим, что сегодня эта модель ставится под сомнение, поскольку, согласно Маслоу, мы ощущаем более высокую потребность только тогда, когда достигнута предыдущая. Но эти потребности отнюдь не пирамидальны, и многие достижения показали, что социальные потребности так же важны, как и физиологические, что не означает, что они должны находиться в основании пирамиды, а скорее, что они вездесущи на каждом уровне, и каждый чувствует их все одновременно[^3].

Но в любом случае нам не нужно разбираться, какая именно потребность важнее другой и в каких обстоятельствах, потому что цель здесь - удовлетворить их все без исключения.

Ниже мы дополним пирамиду, обновив теорию в свете развития психологических и нейронаучных знаний.

Пирамида Маслоу](https://definitionmarketing.fr/medias/2021/04/21/besoins-de-deficience-et-besoins-de-coissance.jpeg)

На первом уровне находятся физиологические потребности, которые представляют собой базовые потребности, необходимые для поддержания жизни и нормального функционирования организма, такие как еда, питье, сексуальность, сон, дыхание...

Стоит отметить полную неспособность нашей нынешней системы удовлетворить базовые потребности всего населения. Сегодня от голода умерло 25 0000 человек, в том числе 15 000 детей в возрасте до 5 лет[^4]. Точно так же, когда речь идет о сексуальности, она часто табуирована, стигматизирована, дискриминирована и необразована, что приводит к многочисленным расстройствам, передаче заболеваний, актам несогласия, травмам, проблемам с психическим и физическим здоровьем, отсутствию или пристрастию к удовольствиям, отсутствию чувства свободы и уверенности, что создает общее отсутствие благополучия в отношении своей сексуальности для очень большой части населения.

На втором этаже находится потребность в безопасности. Безопасность в том, чтобы иметь убежище, например, место для проживания, безопасность в том, чтобы иметь доступ к желаемым ресурсам, таким как оборудование, инструменты, игры... Физическая безопасность от насилия, агрессии и т. д. Моральная и психологическая безопасность, эмоциональная безопасность и стабильность, медицинская/социальная безопасность и безопасность здоровья.

И здесь мы снова отмечаем различные недостатки нашего общества и в этой области, даже в западных странах, где обеспечение жильем является реальной проблемой для многих людей, особенно бездомных, которые часто сталкиваются с ненадежными и бесчеловечными условиями[^5]. Доступ к ресурсам также может быть ограничен для некоторых людей в зависимости от их социально-экономического статуса, что может повлиять на их благополучие и качество жизни. Что касается медицинской и психологической безопасности, то существует нехватка специалистов в области психического здоровья, что затрудняет доступ к медицинской помощи. Даже при наличии системы социального обеспечения в таких странах, как Франция, стоимость лечения может быть непомерно высокой для некоторых людей, что не позволяет им получить необходимую помощь[^6].

На третьем уровне находятся потребности в принадлежности, потребность любить и быть любимым, иметь интимные отношения, друзей, быть частью сплоченной группы, чувствовать себя принятым, не чувствовать себя одиноким или отвергнутым.

Мы живем в обществе, где процветает индивидуализм и/или человеческие отношения часто игнорируются в пользу личного успеха. Значительная часть населения чувствует себя все более одинокой и теряет социальные связи. Некоторые отвергаются и оказываются в изоляции, что приводит к проблемам с психическим здоровьем, таким как депрессия и тревожность. [^7]Наша социальная модель отдает предпочтение всеобщей конкуренции и корыстным или коммерческим отношениям как единственной модели взаимоотношений, поощряя настоящую культуру эгоизма.

Четвертый уровень представляет собой потребности в самоуважении. Человеку необходимо чувствовать, что с ним считаются, что его ценят и уважают другие, что его достижения признают, что он способен добиться успеха. Эти потребности удовлетворяются путем совершения поступков, которые ценятся обществом, постановки целей и работы над их достижением, а также путем участия в деятельности, способствующей личностному развитию.

Пятый уровень - потребность в самореализации. Это потребность в самореализации, в использовании и максимальном раскрытии своего личностного потенциала. Она проявляется в стремлении развивать свои таланты и навыки, заниматься деятельностью, которая приносит смысл и удовлетворение, и превосходить самого себя.

В нашем обществе трудно удовлетворить эту потребность в самореализации, поскольку социальное давление и высокие ожидания, возлагаемые на большинство людей, могут затруднить реализацию их увлечений и личных интересов. Наше высококонкурентное общество и его отчужденность от человека оставляют мало времени для изучения и развития талантов и навыков. Многие люди также исключены из системы, особенно люди с ограниченными возможностями, которые не могут вписаться в нее, потому что она не приспособлена для них". [^9]

Однако эта потребность в самореализации была несколько опровергнута в 2010 году работой 4 психологов, которые предложили обновить теорию эволюции. [^3] Это устраняет потребность в самореализации, чтобы освободить место для трех потребностей, связанных с репродуктивным драйвом: встреча, преемственность и потомство.

|     |     |
| --- | --- |

| Потребность в потомстве: отсрочка неизбежной смерти.
Потребность в продолжении рода: сохранение партнера, статуса и т. д. | Удерживает от потери | Потребность в встрече: сохранение партнера, статуса и т. д. | Удерживает от потери
| Потребность во встречах: Отталкивание конкурентов и социальная изоляция.
| Потребность в уважении и статусе: быть признанным в качестве уникального существа.
| Потребность в принадлежности: быть любимым и принятым таким, какой ты есть.
| Потребность в защите: убежище, безопасность +физическая, семейная, психологическая, финансовая и т. д. | Отказ от насилия.
| Физиологические потребности: дышать, пить, есть, облегчать свое состояние, спать, сохранять тепло.

\* Список семи основных бессознательных и сопутствующих человеческих потребностей из книги Д. Кенрика, В. Гришкевичуса, С. Нойберга, М. Шаллера "Обновление пирамиды потребностей",

Эти потребности - бессознательные, развивающиеся потребности, которые выражаются тысячей различных способов в жизни каждого человека. Например, художественное творчество может быть основано как на потребности приобрести статус и быть признанным в обществе в качестве уникального существа, так и на потребности соблазнить партнера или выстоять в течение долгого времени, оставив произведение для потомков.

Мы только что рассмотрели 5/7 типов потребностей, но следует отметить, что в конце своей жизни Абархам Маслоу добавил 6-ю потребность - "превзойти себя". Она находится на вершине пирамиды:

> "Полностью развитый человек, работающий в наилучших условиях, как правило, мотивирован ценностями, которые выходят за пределы его "я""[^9].

Интересно осознать, что полноценный человек, выходящий за рамки самореализации, будет полностью открыт для выхода за пределы своей индивидуальности, чтобы посвятить себя служению другим.

В заключение эти потребности можно дополнить размышлениями Ханны Арендт.

В нашем человеческом состоянии мы движимы стремлением к вечности: vita contemplativa. Это стремление все труднее удовлетворить в современном обществе, которое больше не верит в Бога. Мы также движимы стремлением к бессмертию, vita activa. [^10]

Стремление к бессмертию - это то, что побуждает смертного человека говорить и делать творческие вещи, которые выходят за рамки его собственной жизненной потребности, самого его существования и проецируют его в будущее за пределами его собственной смерти.

Изначально эпоха модерна социально признавала потребность в бессмертии, например, через героизм солдат, через титулы и девизы или через смелость и подлинность бескомпромиссной речи: "Можно только думать, можно только говорить решительно из глубины своей могилы: именно там следует размещать себя, именно там следует обращаться к людям" (Дидро, 1782). Сегодня все эти названия, все эти слова, все эти действия больше не находят отклика в нашем обществе. Ханна Арендт утверждает, что социальное подавление стремления к вечности за пределами общественного достояния в сочетании с социальным подавлением стремления к бессмертию объясняет, почему "современная эпоха - которая началась со взрыва человеческой активности, столь новой, столь богатой обещаниями, - закончилась самой инертной, стерильной пассивностью, которую когда-либо знала история". [^10][^11]

Эммануэль Тодд высказывает аналогичную точку зрения. Он утверждает, что переход от "Человека, который верит в человека" к "Человеку, который верит в Бога" породил значительную коллективную энергию. Отход от стремления к вечности усилил энергию, направленную на поиск бессмертия. Когда церковь как социальная структура рухнула, возник новый светский гуманистический идеал. Это была огромная надежда на Нового человека, которую несли революционные движения XIX века. С другой стороны, крах коммунистического общественного идеала и революционного республиканского идеала знаменует собой социальный конец поисков бессмертия. "Человек, который верит в человека, в свою очередь исчезает и становится человеком, который больше ни во что не верит, нигилистическим, апатичным человеком, без надежды и цели, который заполняет свою экзистенциальную пустоту через потребление" [^12].

Что удовлетворяет нашу потребность в потомстве? По мнению Ханны Харендт, это работа. Работа - это то, что способно оставить потомство, другими словами, ребенка. Это также означает посадку деревьев, под которыми течение времени не позволит нам самим прийти и укрыться в тени. Это значит передать что-то детям. Это значит писать стихи или вырезать по дереву. Это значит героически жертвовать своей жизнью. Это значит делать работу, которая имеет смысл. Это дает внутреннюю безопасность и самоконтроль. Своими действиями люди демонстрируют миру свою уникальную работу и дают представление о своем бессмертии. Работа каждого человека, созданная в частном порядке и предложенная публично, - это то, что делает мир людей миром". [^10]

Подсобный труд - это простое выживание. По мнению философа, труд - это жизненная необходимость, поддерживающая наше физиологическое существование. Работа - это узкое измерение человеческой жизни, над которым мы не имеем реальной власти. Ханна Арендт сожалеет о том, что проект жизни, предложенный коллективно, оказался заторможен из-за того, что в современных обществах труд занимает невероятное место. По ее мнению, работа должна быть отнесена к частной сфере и иметь второстепенное значение. Работа должна быть в центре общественной жизни.

Философские размышления Ханны Арендт о чрезмерной важности труда жизненной необходимости и исчезновении труда для потомства дают много объяснений современной ситуации. Она помогает нам понять исчезновение граждан, замененных потребителями. Она позволяет нам понять абсолютную экзистенциальную дезорганизацию, которую может вызвать безработица в обществе, забывшем о труде и организованном исключительно вокруг работы на пропитание. Она помогает нам понять отношение молодых поколений к натуральному труду и их поиски смысла в профессии. Наконец, она позволяет рассмотреть пирамиду потребностей в аспектах человеческого бытия.

С физической точки зрения, выжить - значит размножиться, а у разных людей есть дети. С духовной точки зрения, это значит быть вечным. С социальной точки зрения, быть бессмертным - значит оставить след своего пребывания на земле. Стремление к бессмертию, как его понимает Ханна Арендт, - это социальное выражение потребности в потомстве, которая пронизывает все аспекты нашей физической, психологической, социальной и духовной жизни. В этом смысле нисхождение встречается с трансцендентностью. Следует помнить, что для Ханны Арендт, как и для Кенрика Дугласа и его коллег, потребность в потомстве сочетает в себе две необходимости: интимное создание совершенно уникального и личного произведения в сочетании с отношением к миру, который может его проявить.

Эта многомерная потребность в потомстве полностью отодвинута на второй план нашим функционалистским и утилитарным обществом. И все же именно здесь, в этих действиях, не имеющих очевидного экономического или рационального значения для повседневной жизни или получения сиюминутной выгоды, мы находим смысл, величие. Современное общество, предлагая жизнь, ограниченную жизненно важным выживанием и материальным развитием, постепенно перекрывает доступ к удовлетворению потребности в потомстве. В результате в обществе, где, как это ни парадоксально, царят изобилие и удовольствие, возникает ноющее чувство неудовлетворенности и неполноценности. Именно здесь и возникает поиск смысла. Этот поиск смысла, похоже, не находит признания в гиперсовременном обществе. [^11]

Итак, вот основные потребности человека, дополненные размышлениями Ханны Арендт. Стрелки обозначают различные измерения человеческого тела согласно восточной медицине. Это представление было выбрано раньше, чем классические различия современной западной медицины, поскольку оно расширяет спектр и включает в себя vita comtemplativa Ханны Арендт. Стрелки обозначены пунктиром, чтобы показать, что они выходят за рамки современной науки.

[Основные потребности человека, дополненные размышлениями Ханны Арендт](./../../0-GlobalProject//Image/besoin-fondamentaux-hannah-arendt.png)]

### Внутренние и внешние потребности или желания

Существует разница между внутренними и внешними потребностями или желаниями.

Внутренние потребности - это внутренние и личные мотивы, которые исходят изнутри человека.

Внешние потребности - это внешние мотивы, которые исходят от окружающей среды и самого человека. Они связаны с образом, который человек хочет создать для других и даже для себя. Потребление может одновременно удовлетворять потребности обоих типов, и в большинстве случаев потребление, удовлетворяющее внутренние потребности, имеет и внешнее измерение.

Внешние потребности тесно связаны с различными социальными нормами, статусом, этическим поведением и коллективным воображением. Иногда удовлетворение внеличностных потребностей оказывается невыгоднее, чем внутриличностных[^13].

Социальное отличие и подражание порождают внеличностные желания.

Каждое общество порождает внеличностные желания и потребности.

В нашем обществе этими желаниями постоянно и мощно манипулируют: образование и социальное окружение прививают модели образа жизни или, очень часто, ощущение, что больше - значит лучше, а реклама создает желание за желанием[^14].

Неудовлетворенность проистекает из разрыва между желаниями и их исполнением, или, другими словами, между стремлениями и достижениями.

Чтобы ограничить эту неудовлетворенность, есть два возможных подхода: уменьшить желание или удовлетворить его. Часто акцент делается на втором средстве - удовлетворении желания, но о существовании первого почти совсем забывают или пренебрегают им.

Поэтому в первую очередь нам нужно понять, как формируются наши желания и как мы можем их контролировать. Этим мы и займемся.

## Природа человека

Но прежде всего необходимо разобраться с человеческой природой, потому что этот вопрос регулярно всплывает в спорах. Общественные науки и нейронауки уже давно пытаются провести различие между врожденным и приобретенным, но единого мнения о природе человека нет.

Если естественные науки более полувека поддерживали утилитаризм, то теперь можно опровергнуть эту гипотезу: человек не только эгоистичен, но и не вполне рационален. Этот неутилитаризм человека распространяется на самые примитивные формы жизни: сотрудничество заложено в нем с самых истоков и, наряду с выживанием сильнейших, было бы одним из основных двигателей эволюции[^15].

Полагать, что наша эволюция основана исключительно на межвидовой конкуренции, значит придерживаться предвзятого взгляда на эволюцию, в то время как роль сотрудничества уже присутствовала в дарвиновской эволюционной теории. [^16]

Но какой бы ни была природа человека, бесчисленные примеры истории доказывают, что он может стать кем угодно: как худшим, так и лучшим[^17][^18]. Мы, конечно, можем решить, кем мы хотим стать в нашем обществе, потому что у нас просто есть такая возможность[^19].

Однако несомненно то, что люди - не отшельники, они живут в обществе и общительны. Люди - это прежде всего homo sociabilis, склонные сближаться с себе подобными и взаимодействовать с ними. Им необходимо общаться, обмениваться информацией, делиться знаниями и эмоциями, но у них также есть фундаментальная потребность существовать в глазах других людей. Они ищут общения с людьми ради общения, которое оно обеспечивает, и ради обмена позитивными и приятными образами, которыми они питаются. [^20][^21]

## Формирование наших желаний

Ранее мы говорили, что сначала нужно понять, как формируются наши желания и как мы можем их контролировать.

Более полутора миллиардов лет в нашем черепе существует маленький орган под названием стриатум.

Стриатум выделяет дофамин - вещество, которое дает нам ощущение удовольствия и подкрепляет поведение, признанное успешным. [^22]

Он является частью целого механизма сотрудничества и диалога между различными структурами и участвует в принятии решения, получает информацию и сравнивает различные варианты, потенциальные выгоды, требуемые усилия, немедленность вознаграждения.

Эту систему часто называют цепью вознаграждения, но дофамин - это всего лишь гормон, предсказывающий результат действия. [^23]

Эти выбросы дофамина порождают стимулы, побуждающие нас к действию, и подкрепляют это поведение или деятельность в будущем.

Эти подкрепления, которые мы также можем назвать глубинными мотивами нашего мозга, являются : [^22]

- Еда
- секс
- Социальное положение
- Потребность в информации
- Наименьшие усилия
- Интеллектуальная стимуляция

Эти мотивы были важны для нашего выживания и развития нашего вида в первобытные времена и остаются очень чувствительными и сегодня. Нейроны в стриатуме и во всей цепи вознаграждения привлекают нас к тому, что удовлетворяет наши подкрепления, то есть ко всему, что обеспечивает пищу, секс, статус, легкость и информацию.
По своей сути они не вредны, но, как мы видим сегодня, их можно использовать для развития экономики, которая является продуктивистской, потребительской, индивидуалистической и разрушительной для окружающей среды.

Особенность этого механизма, который настраивает наш мозг не только на поиск еды, денег, секса и социального статуса, заключается в том, что он стремится получить все больше денег, все больше еды, все больше секса или все больше статуса.

Когда крысу помещают в коридор с куском сыра в конце, ее нейроны выделяют дофамин, как только она входит в коридор. В первый раз, когда она находит кусок сыра в конце коридора, ее нейроны выделяют дофамин; во второй раз, если она находит сыр, ее дофаминовые нейроны ничего не делают. Но если он найдет два куска сыра вместо одного, его дофаминовые нейроны снова начнут разряжаться. [^22]

Стриатум делает все это только в той мере, в какой он может делать все больше и больше.

Поэтому нам удается стимулировать наши контуры удовольствия, только увеличивая дозы.

Еще один наш механизм заключается в том, что удовольствие и легкость, которые мы можем позволить себе сейчас, имеют в сто раз больший вес в наших решениях, чем соображения о далеком будущем. Чем дальше в будущее уходит выгода, тем меньшую ценность она имеет для нашего мозга. Это явление известно как временная девальвация.

Мы предпочитаем сиюминутное удовольствие будущему или делаем выбор, который выгоден нам сейчас, но будет иметь вредные последствия в долгосрочной перспективе.

Чем дольше задержка, тем слабее реакция предвкушения[^24].

Безусловно, существуют генетические различия между людьми, и некоторые из них более чувствительны к своему стриатуму, но решающими оказываются прежде всего элементы, связанные с воспитанием и социокультурной средой. [^25][^26]

Эти нейроны фактически лежат в основе процессов обучения.

Они обуславливают нас: как только мы узнаем, что еда следует за жестом, сам жест становится привлекательным. Это принцип социального научения: нас обуславливают, чтобы нам нравилось то или иное поведение. Принцип оперантного обусловливания господствует в одном из лучших мест обучения - в школе.

Эгоизм и альтруизм одинаково мотивированы удовольствием.

Когда мы дарим подарок любимому человеку, нам не приходит в голову делать это для того, чтобы почувствовать себя хорошо, и тем не менее мы чувствуем себя хорошо.

Поэтому мы можем спросить себя: если альтруизм доставляет нам удовольствие лично, и, кроме того, мы это осознаем, является ли это все еще альтруизмом, или это скорее некая хорошо поставленная корысть?

Между альтруизмом и эгоизмом существует тонкая грань, которой нет даже на биологическом уровне. Не существует гормона альтруизма или гормона эгоизма. Есть действие, для которого наш мозг просчитывает вероятность, чтобы понять, будет ли оно полезным для нас, и затем мы получаем от него удовольствие. Области, задействованные в мозге, общие, но мы замечаем, что при эгоизме происходит большая активация дорсолатеральной префронтальной коры из-за более выраженной оценки расчетов затрат и выгод. [^27] Но в целом именно мы классифицируем поступки как альтруистические или эгоистические, и это определение может меняться в зависимости от образа мышления.

Мы скажем, что в эгоистическом поступке есть только цель получения личной выгоды.

В альтруистическом поступке намерение состоит в том, чтобы дать пользу другим, получая при этом выгоду, к которой бессознательно стремились. Но может быть и намерение принести пользу другому, получая при этом сознательно искомое благо. [^28]

Таким образом, альтруистический поступок - это взаимный обмен, который идет в обе стороны, в то время как эгоистический поступок идет только в одну сторону.

Таким образом, и эгоизм, и альтруизм могут привести к индивидуальному удовольствию, и нам предстоит выяснить, какая из этих двух мотиваций наиболее эффективна для достижения нашей общей цели.

Так что если некоторые люди более щедры, то это, скорее всего, потому, что их мозг был настроен таким образом с раннего возраста. Например, мать Тереза, которая прославилась своим неизменным стремлением помогать другим, состраданием и безусловной любовью к каждому встречному, посвятила свою жизнь тому, чтобы делать добро для других, не заботясь о своей личной безопасности и комфорте, и стала одним из самых важных символов благотворительности и альтруизма во всем мире. Когда ей было всего 6 лет, мать брала ее с собой в гости к беднейшим из бедных, алкоголикам и сиротам. И давала ей неизменную и упрямую рекомендацию: "Моя дочь никогда не возьмет в рот еду, которой не поделится с другими". Разделение, которому учили с колыбели на регулярной основе и с постоянной заботой о применении и примере, стало такой мощной формой воспитания, что стриатум матери Терезы никогда не ослабевал на протяжении восьмидесяти лет ее призвания. Таким образом, ее окружение и воспитание помогли развить в ней такие ценности и мотивы, как щедрость, сострадание и желание служить другим[^29][^30] Конечно, религия, пропагандируя эти моральные ценности щедрости и альтруизма, играет важную роль в конфигурации мозга матери Терезы, и это вытекает из нашего поиска смысла, о котором мы поговорим позже.

Исследования также выявили наличие бонуса за умственную ловкость и способность решать проблемы, что приводит к активации зон памяти и лучшему запоминанию информации, передаваемой учителем. Таким образом, дофамин, получаемый учеником при получении хорошего балла, модулирует синаптическую пластичность и закрепляет воспоминания. [^31]

Конечно, стриатум - не единственная часть нашего мозга, принимающая решения. Лобная кора - самая передняя часть человеческого мозга, которая с течением эволюции становилась все толще и толще, отражая наши растущие когнитивные способности. Это место силы воли и планирования.

Например, когда участникам эксперимента предложили выбрать между двадцатью евро сразу и 30 евро через 2 недели, у тех, кто взял деньги сразу, загорелся стриатум, а у тех, кто не взял, - лобная кора[^32].

Таким образом, если мы хотим сформировать человеческое сообщество, способное справиться с вызовами будущего, именно эти связи нам нужно развивать с помощью упорного труда, осознанности и настойчивости.

## Контроль над нашими желаниями

Чтобы ограничить вредное воздействие нашего стриатума, есть три возможных решения,

- Подавление стриатума: исторически сложилось так, что активность стриатума блокируется моральными заповедями и усилием воли против искушения. Но это не выход: если мы подавляем стриатум, это может повлиять на нашу способность чувствовать мотивацию или удовольствие, что может привести к таким проблемам, как депрессия и различные расстройства. Подавление имеет негативные последствия для благополучия и функционирования личности и поэтому не является ни эффективным, ни устойчивым решением". [^33]

- Если взять стриатум на вооружение, то мы действительно можем играть на первичных подкреплениях для достижения идеального общества, например, сделать социальной нормой здоровый и устойчивый образ жизни. Подтолкните развитие подкрепляющих факторов, необходимых для хорошего общества.

- Но более эффективное и устойчивое решение - обратиться к уникальной способности человеческого существа, сознанию. Ведь сила стриатума заключается в том, что его команды неосознанны.

Когда нейроны стриатума привыкают к определенному социальному уровню, они становятся тупыми, и мы перестаем что-либо чувствовать, тогда возникает необходимость подняться еще на одну ступеньку, чтобы стимулировать их. Этот процесс увеличения не приносит никакого длительного удовлетворения, он не может принести счастья.

Большинство наших действий совершается с очень низким уровнем сознания. Чаще всего мы действуем механически. Даже когда мы предаемся интеллектуальной деятельности, было бы неправильно сказать, что мы делаем это осознанно. [^34]

У нас есть кора головного мозга с огромной вычислительной мощностью, которую мы используем в основном для утилитарных, исполнительских и технических целей. На протяжении нескольких тысячелетий наши способности к абстрагированию, концептуализации и планированию использовались в основном для создания инструментов, удовлетворяющих наш стриатум.

Мы - существа с высоким уровнем интеллекта, но низким уровнем сознания". [^22]

Интеллект разрабатывает решения, производит расчеты, реализует цели и программы. Но все это он может делать без сознания. Самый яркий пример - искусственный интеллект, который может выполнять чрезвычайно сложные задачи без всякого сознания.

Великие системы искусственного интеллекта, которые вы знаете сегодня, также оперируют понятием вероятности и системой подкрепления, которая предполагает вознаграждение или наказание за действия, чтобы стимулировать обучение желаемому поведению. Другими словами, эти системы работают примерно так же, как дофамин в организме человека.

Таким образом, если мы хотим создать сознание в ИИ, нам нужно лишь понять, как создается наше собственное. Эта тайна
пока не до конца понятна нейронаукам, и мы вернемся к этому позже. Но если это произойдет и нам удастся создать такое сознание, разница между нами и машиной станет очень тонкой. Это возможное достижение поднимает огромное количество этических вопросов и заставляет нас задуматься о восприятии собственного сознания.

Как бы то ни было, часть решения проблем, стоящих перед нашим видом, заключается в том, чтобы добавить больше осознанности в наши повседневные действия.

Сознание - это еще и резонатор для нашего восприятия.

Развивая нашу сенсорную резонансную камеру, мы можем заставить наш стриатум поверить, что он получает больше удовольствия, в то время как мы даем ему меньше в количественном выражении.

Очень практичным инструментом для развития осознанности является медиация. [^35]

Доведение уровня нашего сознания до уровня, сопоставимого с уровнем нашего интеллекта, несомненно, станет главной задачей в развитии хорошего общества и обеспечении будущего нашего вида. Эволюция к обществу сознания и к экономике психического роста.

## Потребность в смысле и уверенности

После того как человек получил автономию выбора и убеждений, то есть право направлять свою жизнь в нужное ему русло, определение этого русла стало очень сложной задачей. Поскольку направление больше не задается религией или тоталитарным политическим режимом, каждому из нас приходится создавать свой собственный смысл. Однако когда мы осознаем, что наше существование кратковременно и обречено на небытие, мы сталкиваемся с необходимостью найти оправдание своему существованию и своим поступкам, и это осознание может стать невыносимым". [^36]

Поскольку смысл жизни важнее всего остального, он имеет для человека ценность выживания. Поэтому, чтобы восполнить отсутствие смысла, мы отправляемся на поиски денег, статуса и т. д.

Сигнал удовольствия, который генерируется перед тем, что ищет животное, - это предсказание нашего мозга о том, что должно произойти. Это производство происходит потому, что это эволюционное преимущество, механизм, который увеличивает шансы животного на выживание.

Способность предугадывать, что произойдет, исходя из того, что животное наблюдает вокруг себя, в десятки раз увеличивает его возможности контроля и принятия решений. Оно может искать выгодные ситуации и убегать от потенциально опасных. Они на шаг опережают реальность.

Мозг позвоночных животных придумал способ делать прогнозы и опережать реальность на шаг. Эта способность устанавливать связь между состоянием окружающей среды в данный момент и ее будущим состоянием лежит в основе того, что мы называем, у таких знаменитых видов, как Homo Sapiens, чувством.

Мы создали ощущение человеческого общества и знаем, что нас могут принять и найти в нем свой путь, если мы соблюдаем установленные правила и кодексы. В этом обществе нет хаоса, в нем есть порядок, и этот понятный порядок в корне успокаивает нас.

Наша склонность к обнаружению смысловых связей в окружающей среде настолько развита и неудержима, что иногда приводит нас к обнаружению связей там, где их не существует.

Например, когда воин отправляется на охоту за добычей, надевает ожерелье и охотится с ним на добычу, то в следующий раз, надев то же ожерелье, он получит небольшой толчок дофамина по поводу возможности захватить еще одну добычу. Воин будет чувствовать себя более уверенным в своем будущем успехе.

Эта система предвосхищения помогает уменьшить чувство неуверенности в будущем. Наблюдение, предсказание и предвидение будущих событий, а также снижение тревоги - все это входит в понятие смысла. Это преимущество настолько решающее, что есть все основания полагать, что оно было отобрано эволюцией.

Обнаружение смысла вокруг нас настолько важно для нашего выживания, что ситуации, в которых этот смысл ускользает от нас, вызывают острую физиологическую тревогу. Эта реакция вызывается нашим организмом как инстинкт выживания[^37].

С помощью инструментов визуализации мозга мы можем выяснить, что происходит в мозге. В действие вступает небольшая полоска коры головного мозга, расположенная на несколько сантиметров выше стриатума. Это складка коры головного мозга, расположенная на стыке двух полушарий головного мозга, соединенных со стриатумом, и называемая передней поясной корой. Эта внутренняя поясная кора загорается, как только сделанные прогнозы перестают подтверждаться тем, что происходит на самом деле.

Этот тревожный сигнал означает нарушение предсказания. Если слишком много предсказаний оказываются недействительными, становится трудно сориентироваться, и создается впечатление, что мы погружаемся в хаос. Перегруженный, этот сигнал об ошибке становится вредным для физического и психического здоровья человека. Он вызывает в организме мощную стрессовую реакцию: поясная кора активирует многозвенную нервную цепь, которая ведет к мозговому центру, связанному со страхом и тревогой, - миндалине, затем к адренокортикальным железам, расположенным в почках, и к ядрам нейронов в стволе мозга, которые выделяют такие гормоны, как кортизол и норадреналин, что приводит к переходу тела в позу бегства, вплоть до паралича, и провоцирует тревогу, которая может стать экзистенциальной.

Таким образом, поясная кора играет роль сигнала тревоги, предупреждающего нас о том, что наш мир больше не имеет смысла. Последствия такой реакции варьируются от нарушений сна до депрессии, тревоги, ухудшения памяти, сердечно-сосудистых заболеваний и диабета.

Если уровень порядка и организации в окружающей среде начинает снижаться, эта центральная часть мозга активируется и предупреждает нас о наличии потенциальной опасности для нашего выживания. Если общество относительно стабильно, где структуры работы, семьи и человеческих отношений не меняются слишком непредсказуемо и произвольно, поясная кора является фактором адаптации и приспособления, но если ориентиры меняются слишком быстро и постоянно, не давая человеку никакой передышки, это может быть крайне опасно как для него самого, так и для окружающих.

Но как реагирует человеческий разум, столкнувшись с пустотой смысла? Он создает системы представлений, наполненные смыслом, порядком и согласованностью. Пока существовал человек, он только и делал, что вдыхал смысл в реальность.

Первые попытки принимали форму мифических рассказов о творении и природе. Потребность в смысле проистекает из потребности в контроле и является следствием нашего желания выжить. А представление мира как места, населенного смыслом, успокаивает внутреннюю систему предупреждения в случае единичной ошибки прогноза в конкретном мире.

В результате реакция тревоги, запускаемая поясной корой, у верующих естественным образом ослабевает. Но сегодня большинство людей в западном мире больше не верят, и мы утратили этот смысл.

Великие системы религиозного, а также идеологического, демократического или философского смысла - это, так сказать, не более чем обесцененные референты, ослабленные научным знанием и сосуществованием множества духовных или идеологических посланий, которые мы пытаемся терпеть, но чьей множественности достаточно, чтобы свести на нет надежду на то, что хоть одно из них может быть абсолютной истиной.

На протяжении всей истории человечества ритуалы систематически появлялись раньше моральных систем. Синхронизация и подражание в коллективных ритуалах делают людей более чувствительными к чувствам, желаниям и эмоциям своих собратьев. Эта способность ставить себя на место другого человека называется когнитивной эмпатией, и она позволяет нам "ставить себя на место другого", чувствовать то, что чувствуют они, и думать то, что думают они. И эта способность увеличивается в десять раз благодаря подражанию: синхронизированные партнеры испытывают друг к другу сострадание.

Ритуалы успокаивают поясную кору головного мозга, позволяя нам с большей достоверностью предсказывать, что будут делать или не будут делать наши собратья, просто потому, что мы уже можем предсказать их движения во время ритуала.

Однако предсказывать мысли людей гораздо сложнее, чем их движения. Для этого необходимо уже не просто обмениваться жестами, а обмениваться мысленными представлениями. Другими словами, ценностями и видением мира.

Могут существовать различные видения мира, одни из которых, как говорят, являются нормативными, в том смысле, что они предписывают определенное поведение, а другие - только позитивными (или фактическими), и, наоборот, не предписывают никакого поведения. Когда такое видение предписывает, что хорошо делать, а что нет, и люди придерживаются его и видят мир так же, как и мы, это значительно снижает неопределенность и де-факто активность поясной коры.

А вот их нарушение, напротив, сильно активизирует ее (как и другие структуры мозга). Для нашей передней поясной коры несоблюдение моральных норм - это фундаментальная ошибка предсказания. Это само по себе является мощным успокаивающим фактором для поясной коры, которая стремится сориентироваться среди себе подобных.

Как только вы убедитесь, что другие люди верят в те же священные моральные ценности, что и вы, вы сможете с большей достоверностью предсказать, что они, скорее всего, сделают или не сделают.

В термине "религия" латинский глагол religere означает связывать вместе, поэтому мы понимаем, что религия служит прежде всего для того, чтобы связывать людей.

С течением времени человечество утратило социальную и моральную направленность в пользу предсказаний о материальном мире. Как сказал знаменитый философ Фридрих Ницше, "Бог мертв, все идет своим чередом".

Для нашей поясной коры это начало мучений. Поскольку наука предлагает только позитивное (или фактическое) видение, она не обладает той же успокаивающей силой, что религия и мораль.

Наука привносит фактический смысл, но не моральный, по крайней мере, на начальном этапе.

Следует признать, что фактическое значение, полученное наукой, колоссально. Сегодня люди в определенной степени знают, как образовалась Земля и как они на ней появились, и могут довольно точно проследить последовательность событий, приведших к эволюции видов от бактерий до первых позвоночных, млекопитающих, обезьян и Homo Sapiens. Ответ на вопрос о причине его существования, его природе, физических и психических характеристиках получен. Точно так же знание законов физики и живых организмов позволяет нам предсказывать ошеломляющее количество конкретных фактов, таких как погода, затмения Луны и Солнца, мощность двигателя внутреннего сгорания в зависимости от степени очистки используемого бензина и объема двигателя и т. д.

Но мы больше не знаем, что имеет смысл в человеческом и экзистенциальном смысле. Потому что, хотя мы, возможно, и уничтожили смысл, мы не уничтожили потребность в смысле. Та часть нашего мозга, которой потребовались сотни тысяч лет, чтобы приспособиться к поиску смысла в мире и социальных структурах, все еще очень сильна. [^36]

В нашем обществе мы живем мифом о Сизифе, греческом мифологическом персонаже, обреченном вечно катить валун на вершину холма и каждый раз спускаться обратно, прежде чем достигнуть вершины. [^39] В нашем обществе способ производства больше не имеет смысла. Мы живем в одноразовом мире. А когда ничто не длится долго, жизнь превращается в пустую трату. Все мы в той или иной степени сталкиваемся с этой проблемой.

Более того, с изменением климата ничто больше не остается стабильным: ни цикл времен года, ни уровень моря, ни возникновение стихийных бедствий. Мир сейчас находится в движении, и это движение превысит наши долговые возможности.

Слово резкое, но неопределенность убивает, она подрывает наш мозг, она разрушает фундаментальное человеческое стремление к смыслу.

## Наша реакция на неопределенность

Чувство неопределенности активизирует поясную кору головного мозга, которая болезненно отмечает невозможность сделать прогноз на будущее, определить себя и увидеть четкий жизненный путь.

Например, экотревога - это новая форма тревоги, возникающая из-за парализующего осознания разрушения нашей планеты. [^38]

В мире, где существует максимальный уровень неопределенности, поясная кора будет восстанавливать определенность в более мелких масштабах, поскольку в более глобальном масштабе она этого сделать не может. Это называется микроопределенностью.

Наркотики, воздействующие на наши нейроны, могут стать заменителем смысла. Кокаин, например, разрушает неопределенность.

Самооценка - это эгоцентричное изобретение индивидуалистического мира и способ компенсировать потерю смысла.

Деньги - это окончательный залог свободы от мук неопределенности.

Но в игре в конкуренцию растет неравенство. Проигравшие в этой гонке, дегуманизированные в результате разрыва пуповины, в худшем случае перейдут к деградирующей форме человечности. Это тот вид человечества, который отрицает человечность других, чтобы обеспечить свою исключительность. Мы говорим об идентичности.

Ведь это напряжение автоматически порождает острую потребность: раз и навсегда узнать, кто вы есть. И простой способ прояснить свою идентичность - это определить себя по отношению к группе, к которой вы принадлежите. Определение себя через связь с группой удовлетворяет фундаментальную потребность: найти способ соответствовать действующим правилам, который ограничит несвоевременные реакции поясной коры.

Фактически, одним из основных источников смысла, регулярно упоминаемых в опросах, является чувство принадлежности к социальной группе[^40].

Неравенство толкает общество к отступлению от самобытности. Единственное, что имеет значение, - это возможность использовать производственную машину в своих целях. Неолиберальная экономическая модель, основанная на конкуренции, мобильности индивидов, ускорении темпов работы и сокращении государственных расходов на защиту и справедливое распределение богатства, провоцирует авторитарный и основанный на идентичности импульс, призванный смягчить реакцию индивида на неопределенность и отсутствие чувства принадлежности к обществу.

Аномия - это ощущение утраты порядка и логики в обществе.

Люди, которых чаще всего посещают ностальгические мысли, также являются теми, кто наиболее отчетливо ощущает, что существование имеет смысл[^41].

Наш мозг чрезвычайно хорошо умеет отрицать.

Когда наши действия не соответствуют нашим ментальным представлениям, это вызывает когнитивный диссонанс. Противоречия также вызывают когнитивный диссонанс.

Это происходит потому, что человеческий мозг стремится к согласованности и разумности в любых обстоятельствах. Поэтому он будет пытаться разрешить диссонанс, который представляет собой неопределенность, и для этого он либо изменит свои действия так, чтобы они соответствовали его мышлению, либо изменит свое мышление так, чтобы оно соответствовало его действиям.

Исследования когнитивного диссонанса показывают, что чаще всего именно мысли адаптируются к действиям, а не наоборот. [^42][^43]

Мы теряем связь с реальностью, потому что больше не знаем, как ее интерпретировать. Смысл защищает нас, поскольку предлагает способы интерпретации мира и более эффективные действия, чтобы овладеть им и защитить нас от угроз, которые он содержит.

По мере приближения крупных катастроф отступление общин будет становиться все более заметным, равно как и компенсаторное поведение в виде гиперпотребления, раздувания эго и отрицания.

Отсутствие систем смысла толкает нас на потребление материальных благ, особенно в ситуациях большой неопределенности, ускорения и конкуренции. Гиперматериализм - это паллиатив от неопределенности и конкуренции[^36].

## Решения проблемы отсутствия смысла

Мозг стремится предсказать мир, чтобы лучше его контролировать, и достигает этого либо с помощью смысла, либо с помощью технологий. Когда технология прогрессирует, она больше не нуждается в смысле. А когда технологии терпят неудачу, смысл нужен.

Сегодня у нас есть технология, но она провалилась, потому что подписывает наше вымирание". [^44]

Ввиду разворачивающейся и грядущей катастрофы мы должны как можно скорее остановить машину потребления, в которую превратилось человечество, и одновременно активно искать пути восстановления Земли.

Если чем больше уменьшается смысл, тем больше увеличивается потребление, то, наоборот, чем больше увеличивается смысл, тем больше уменьшается потребление.

У нас есть 8 миллиардов поясных корок, занятых обманом своего страха перед смертью и непредсказуемым, теперь нам нужно продолжать обманывать их страх, объединяя их вокруг общего смысла[^36].

Этот смысл должен объединить миллиарды людей из разных культур, с разрозненным цивилизационным наследием и неоднородным интеллектуальным уровнем, чтобы заставить их забыть о своей одержимости владением и эксплуатацией.

Существует два смысла: космический и социальный.

Первое основано на нашем понимании законов природы, материи и Вселенной. Второе подразумевает нашу способность действовать в социальном контексте в соответствии с тем, что мы считаем правильным и неправильным.

Они создают систему морали, определяя добро и зло, которые регулируют социальные и индивидуальные действия.

Сакральное - это стержень, на котором строится смысл человеческих собраний. Сегодня современное человечество утратило сакральное, деконструировав реальность и обнаружив, что все, от движения атомов в расплавленной звезде до потока ионов в мембране ваших нейронов, читающих эти строки, подчиняется механистическим законам, в которых нет места добру и злу.

Следствием такой деморализации мира является то, что каждый человек на поверхности Земли может сам решать, что он считает хорошим или плохим.

Но ни одно коллективное чувство не может существовать без понятия священного. Решение заключается в воссоздании священного, и этим священным может стать наша Земля.

Сакральное может проявиться только через ритуал, и человечеству придется изобрести новые ритуалы, чтобы выйти из тупика, в который оно зашло. Как мы уже видели, синхронные практики помогают успокоить поясную кору головного мозга. Такие ритуалы должны будут сделать сохранение планеты священным.

Действуя таким образом, люди смогут вооружиться эффективными средствами для снижения психического груза беспокойства, связанного с индивидуализмом. Осознание того, что граждане моей страны, всего континента, а если возможно, и всей планеты свято чтут то, что я сам считаю непревзойденной ценностью, создает основу для нового договора о принадлежности и доверии.

Человек - это условный кооператор; он способен на огромные жертвы, если у него есть уверенность, что другие члены его сообщества сделают то же самое". [^45]

Сделав чистоту углерода и сохранение биологического и геологического равновесия священными ценностями, миллиарды людей смогут вернуть активность своей поясной коры на приемлемый уровень и перестать зависеть от материальных благ, наркотиков, денег и заменителей эго для поддержания своего существования.

Экология может предложить видение мира, общее для всех людей.

При наличии знаний список поступков, совместимых с сакральной ценностью, является делом науки, измерений и расчетов, произведенных человеческим коллективом.

Задача состоит в том, чтобы создать чувство глобальной идентичности, которое даст каждому ощущение, что его принимают в группе, без необходимости доказывать свою ценность и право на существование путем накопления материальных благ или поддержки эго.

Сегодня мы должны признать, что наука может рассказать нам не только о том, что истинно, а что ложно, но и о том, что правильно, а что нет.

Поэтому третье грядущее значение будет экологическим.

Чтобы развить его, нам необходимо развивать знания через образование, передавать знания о живых системах, биоразнообразии, климатологии, экологии и эволюции видов.

Это создаст чувство удивления, ведь удивление - мощное противоядие от охватившей нас экзистенциальной муки, благодаря открытию бесконечного богатства живых существ, красоты ландшафтов, флоры и фауны, потому что в них мы находим источник смысла.

Поскольку все мы населяем одну и ту же Землю, действуем на ней и страдаем от последствий ее деградации, мы все признаем одну и ту же священную ценность.

Таким образом, граждане смогут совершать действия, соответствующие их ценностям и убеждениям, и обретут чувство смысла.

Стать участником этих перемен - уже само по себе источник смысла и согласованности наших мнений и действий.

Нам необходимо пересмотреть сами основы нашей цивилизации. Логика производства и потребления "точно в срок", лежащая в основе нашей экономики, неустойчива. В следующей главе вы узнаете о наших предложениях в отношении "экономики".

В глубине души у каждого из нас есть огромное стремление, мы ищем смысл и не знаем, как его реализовать. Цель этой работы - удовлетворить это стремление, даже не дожидаясь, пока оно станет реальностью, потому что оно уже есть в самом начале.

## Потребность в вымысле - мозг рассказчика

Человеческий мозг, эта необыкновенная машина для создания историй, лежит в основе нашей способности создавать истории, к лучшему или к худшему. Он придумывает истории, которые позволяют нам оправдывать свои действия и придавать им смысл. Эта способность к повествованию - не случайность, а продукт сложной эволюции, раскрывающий глубину нашей потребности в смысле и порядке в хаотичном мире". [^46]

Таким образом, особенность нашего вида заключается не в том, что он, например, ведет войны с начала времен - шимпанзе и муравьи делают это не хуже, - а в том, что он создал целую историю... и миллионы историй.

Другие животные не делают зла ради зла, как и не делают ничего другого ради добра; они действуют в основном под влиянием сиюминутных потребностей или инстинктов. Люди же, напротив, ищут смысл в своих и чужих поступках, часто через призму морали, добра и зла. Таким образом, поиск смысла - это проявление наших высших мозговых функций, которые заставляют нас искать объяснения и оправдывать свое поведение в более широком контексте.

То, что мы считаем "собой", - это не изолированная или автономная сущность, а скорее мозаика черт, убеждений и ценностей, заимствованных, разделяемых и иногда оспариваемых окружающими нас людьми. Каждое взаимодействие, каждый культурный или социальный обмен помогают формировать нашу идентичность, делая ее динамичной и развивающейся. Наше "я" соткано из других. Мы определяем себя в зеркале наших отношений, каждый человек - это отражение, которое помогает нам сформировать свой собственный образ[^49].

Этот процесс построения нарратива перекликается с буддийскими учениями об иллюзии "я". Согласно буддизму, "я", которое мы воспринимаем как стабильную и непрерывную сущность, является иллюзией, конструкцией ума. [^47] Мы вернемся к этому вопросу более подробно в разделе "Религия" части 2. Точно так же нейронаука показывает, что наша личность - это история, которую мы рассказываем сами себе, последовательность, сфабрикованная с нуля нашим мозгом для поддержания иллюзии непрерывности[^48].

Идентификация с нашими историями и сконструированным "я" может запереть нас в ограничивающих мыслительных шаблонах. Признание того, что эта повествовательная конструкция является иллюзией, может быть освобождающим. Оно побуждает нас подвергнуть сомнению традиционные повествования и открыть новые возможности восприятия и переживания мира.

Взаимодействие между "реальной жизнью" и вымыслом приобретает новое измерение. Вместо того чтобы рассматривать эти сферы как отдельные, мы можем понять, что они неразрывно связаны и питают друг друга. Наши личные и коллективные повествования - это не просто отвлечение или бегство, а мощные инструменты для трансформации и понимания.

Признание нарративной природы нашего мозга и признание иллюзии "я" не означает отказа от нашей идентичности или наших историй, а означает, что мы видим их такими, какие они есть: гибкими, изменяемыми и глубоко человеческими конструкциями. Это побуждает нас перестать следовать традиционным повествованиям и говорить себе: "Мир всегда был и будет таким", а понять и сказать себе: "Мы видим только то, что видим".

Она предлагает нам путь к более богатому и тонкому пониманию себя и мира, не цепляясь больше за нашу идентичность как за неподвижную реальность и отождествляясь исключительно с ней, но позволяя нам увидеть в нашей жизни возможность переосмысления мира и самих себя.

## Эффекты и когнитивные предубеждения

Здесь мы рассмотрим различные эффекты и предубеждения нашего мозга, поскольку они могут влиять на наше восприятие, память, суждения, решения и поведение самыми разными способами, влияя на то, как мы обрабатываем информацию и взаимодействуем с ней. Такое понимание самих себя позволит нам разработать эффективные инструменты для нашего общества, в частности для формирования процесса принятия решений и предотвращения последствий этих предубеждений, которые помешают нам достичь нашей общей цели.

Подробное ознакомление с когнитивными эффектами и предубеждениями, хотя и желательно, но отнюдь не обязательно и может быть пропущено для удобства чтения. Они кратко изложены в следующем разделе.

### Резюме когнитивных эффектов и предубеждений

Здесь приведен неполный список когнитивных предубеждений:

- Предвзятость отбора: Мы чаще отбираем информацию, которая соответствует нашим предвзятым убеждениям и мнениям, вместо того чтобы рассматривать более широкий спектр информации. [^50]

- Иллюзия памяти: мы склонны переоценивать надежность наших воспоминаний и окрашивать их в соответствии с нашим текущим восприятием[^51].

- Рационализация убеждений: мы склонны оправдывать свои решения и поведение, даже если они ошибочны или вредны, интерпретируя их в выгодном для себя ключе[^53].

- Предвзятость переоценки: мы склонны переоценивать свою способность предсказывать будущие события и контролировать ситуации[^52].

- Предвзятость оптимизма: мы склонны переоценивать вероятность будущих выгод и недооценивать потенциальные риски. [^54]

- Уклон в сторону уменьшения сложности: мы склонны упрощать сложные ситуации, чтобы сделать их более управляемыми[^55].

- Предвзятое отношение к причинно-следственным связям: мы склонны приписывать событию причину, даже если это не всегда оправдано или разумно[^56].

- Предвзятое отношение к эффекту уменьшения: мы склонны переоценивать положительный эффект от какого-либо действия и недооценивать отрицательный[^57].

- Предвзятость эффекта первенства: на нас влияет первая полученная информация, и мы склонны придавать ей большее значение, чем более поздней информации[^58].

- Предвзятость эффекта сходства: мы с большей вероятностью будем любить и доверять людям, которые похожи на нас[^59].
- Эвристика доступности: мы часто используем быструю, интуитивную оценку вероятности или частоты события, основываясь на информации, наиболее легко доступной в нашей памяти[^60].

- Давление сверстников: на нас влияет восприятие того, что другие думают о нас, и мы вынуждены соответствовать их мнению и поведению[^61].

- Предвзятое отношение: мы склонны обобщать положительное или отрицательное мнение о человеке, основываясь на одной характеристике[^62].

### Углубленное объяснение эффектов и когнитивных предубеждений

- Предвзятость подтверждения

Предвзятость подтверждения - это когнитивная предвзятость, когда мы отдаем предпочтение информации, которая подтверждает наши мнения и убеждения. Поскольку мы ищем смысл, мы выбираем информацию, которая идет в нашем направлении. Решение этой проблемы - быть самим себе противоречивым, проверять свои мысли на прочность и пытаться доказать, что они ошибочны.

Таким образом, противоречия в наших суждениях должны не ранить нас, а пробуждать и побуждать к действию. Нам не нравится исправление наших мнений, но, напротив, мы должны быть открыты для него и предлагать себя, причем это должно происходить в форме беседы, а не лекции.

Мы не должны, справедливо или нет, искать способы избавиться от каждой оппозиции, а лучше глубоко изучить ее, чтобы понять, может ли она быть правильной.

- Предвзятое отношение к доступности

Предвзятость в отношении доступности - это еще одна когнитивная предвзятость, которая может влиять на принятие решений. Оно возникает, когда мы оцениваем вероятность события или частоту его возникновения на основе примеров, которые быстро приходят на ум. Это предубеждение может привести к тому, что мы недооцениваем вероятность редких событий и переоцениваем вероятность обычных или недавних событий. Мы переоцениваем свои рассуждения, отдавая предпочтение информации, которая непосредственно доступна нашей памяти.

Чтобы избежать этого предубеждения, важно учитывать репрезентативную выборку информации и стараться быть объективным при оценке вероятностей. Также важно не полагаться только на информацию, которая доступна сразу, а искать дополнительные сведения, которые могут дать нам более полное и сбалансированное представление.

- Эффект ореола

Эффект ореола - это механизм, который заставляет нас приписывать человеку качества, основанные на его внешности.

Например, на сайте знакомств cupidexe был проведен эксперимент, в ходе которого анкеты людей оценивались по индивидуальности и внешности. Те, у кого физические данные были низкими, получили низкий балл за личность, и, наоборот, высокий балл за внешность означает хорошую личность. Можно подумать, что раз у них хорошая личность, то и телосложение у них будет хорошее, но в 1% лучших профили личности пустые...
Чтобы проверить это, они провели еще один эксперимент: пользователям попадались профили с текстом, а иногда и без него, и независимо от того, был у вас текст или нет, вы получали одинаковый балл.

Есть и другие исследования и статистика, которые подтверждают этот эффект. Например, все американские президенты высокого роста, а чем выше рост, тем больше денег вы зарабатываете.

- Эффект Барнума

Эффект Барнума - это тенденция людей верить, что расплывчатые или общие комментарии являются точным описанием их личности или жизни. Этот феномен назван в честь знаменитого шоумена П.Т. Барнума, который использовал расплывчатые описания личности, чтобы привлечь людей на свои шоу.

Например, тест личности, в котором говорится: "Вы заботливый и любящий человек по отношению к своей семье и друзьям", достаточно расплывчат, чтобы считаться верным для большинства людей. Однако он не дает конкретных деталей о человеке, что может привести к чувству идентификации с общим описанием, даже если оно не очень личное.

Эффект Барнума может быть усилен потребностью людей в признании и жаждой самоопределения. Людям нравится чувствовать, что их понимают и ценят, что может заставить их принять общие описания за истинные для них.

Важно учитывать эффект Барнума при анализе личностных тестов или комментариев о вашей жизни или личности. Всегда лучше искать более конкретную и подробную информацию, чтобы получить более точное представление о себе.

- Эффект якорения

Эффект якорения - это тенденция людей основывать свои оценки или решения на первоначальном фрагменте информации, называемом "якорем". Эта первая информация может оказать значительное влияние на последующие оценки, даже если она не имеет отношения к делу или даже неверна.

Например, если вас попросили угадать количество людей, живущих в вашем городе, и в качестве первой информации назвали высокую цифру, вы будете склонны сделать более высокую оценку, чем если бы вам назвали более низкую цифру. Аналогично, если вы ведете переговоры о цене предмета, первое предложение часто считается ведущим и оказывает влияние на последующие предложения.

Эффект якорения может сознательно или бессознательно использоваться в ситуациях переговоров, продаж или убеждения, что может привести к принятию недостаточно рациональных и предвзятых решений.

- Давление сверстников

Давление со стороны сверстников - это социальное явление, которое описывает тенденцию людей соответствовать мнениям, взглядам и поведению группы, к которой они принадлежат или с которой они чувствуют себя связанными. Оно может возникать, когда люди стремятся соответствовать социальным нормам и избежать неодобрения или изоляции от группы.

Например, когда человек оказывается в группе людей, придерживающихся определенного мнения или позиции, он может оказаться под влиянием этих мнений и позиций, даже если они не соответствуют его собственным мнениям или позициям. Это может быть особенно верно в ситуациях, когда человек хочет быть принятым группой и избежать неодобрения или исключения.

Групповое давление может также возникать, когда человек чувствует себя обязанным соответствовать поведению группы, чтобы не чувствовать себя не таким, как все, или некомфортно. Например, человек в группе, употребляющей алкоголь, может быть вынужден сам употреблять алкоголь, даже если он этого не хочет.

Важно помнить о групповом давлении и не поддаваться мнению или поведению группы только для того, чтобы избежать неодобрения или соответствовать социальным нормам. Всегда лучше следовать собственному мнению и убеждениям, чем поддаваться групповому давлению.

- Эвристика доступности

Эвристика доступности - это умственное сокращение, которое мы часто используем для оценки частоты или вероятности события, основываясь на самых последних и легко доступных примерах в нашей памяти. Это может привести к ошибкам в наших суждениях, поскольку примеры, которые мы держим в памяти, могут быть необъективными.

Например, если человек только что услышал по телевизору об авиакатастрофе, он может больше беспокоиться о своей безопасности во время следующего полета, поскольку это событие свежо в его памяти и легкодоступно. Однако такой человек может недооценивать безопасность авиации в целом, поскольку авиакатастрофы на самом деле происходят очень редко.

Важно помнить, что эвристика доступности может привести к ошибкам в наших суждениях, и искать более полную и достоверную информацию для оценки частоты или вероятности события. Также полезно помнить, что средства массовой информации могут влиять на наше восприятие событий, выделяя одни истории над другими. Это может привести к переизбытку редких или драматических событий и создать ложное впечатление об их истинной частоте. Поэтому важно помнить, что не стоит поддаваться влиянию исключительно того, что мы видим или слышим в СМИ.

В заключение следует отметить, что эвристика доступности может быть полезна для принятия быстрых решений в повседневных ситуациях, однако при принятии более важных суждений или решений, имеющих долгосрочные последствия, к ней следует относиться с осторожностью. При оценке вероятностей и рисков предпочтительнее искать полную и достоверную информацию, а не полагаться только на то, что имеется в нашей памяти.

## Заключение

Этот раздел о Homo Sapiens уже открыл ряд перспектив. Некоторые из них мы разовьем в этом заключении, но этот список не является исчерпывающим. Прежде всего, мы разработаем многие другие в следующих главах, опираясь на созданную здесь основу.

Теперь нам известны человеческие потребности, которые должны быть удовлетворены, если мы хотим достичь полной самореализации. Мы убедились, что наши внешние потребности можно трансформировать и что это необходимо сделать, чтобы они стали совместимы с общим проектом, который позволит всем нам реализовать нашу потребность в смысле.

Этот коллективный смысл должен существовать через понятие священного. А нет ничего более священного, чем то, что нас всех объединяет и чье выживание напрямую связано с нами, то есть наша Земля и ее экосистемы. Таким образом, наука и экология больше не просто способны говорить нам, что истинно, а что ложно, но и диктовать наши ценности, что правильно, а что нет.

Мы увидели, что нет такой человеческой природы, которая помешала бы нам преуспеть в этом проекте, что нет никакого неподвижного "я", и в этой задаче развитие нашего сознания будет нашим лучшим союзником. Не менее важным будет и воспитание новых поколений, побуждающее их быть альтруистами и восхищаться природой, чтобы защищать ее.

Изучая различные когнитивные эффекты и предубеждения, мы собираем все больше информации, необходимой для понимания самих себя, а значит, и для разработки инструментов, учитывающих эти параметры, чтобы они эффективно помогали нам в нашем общем проекте.

## Источники (неполный список)

[^1]: [Отчет МГЭИК](https://www.ipcc.ch/report/ar6/syr/downloads/report/IPCC_AR6_SYR_FullVolume.pdf)
[^2]: [Википедия : Пирамида потребностей](https://fr.wikipedia.org/wiki/Pyramide_des_besoins)
[^3]: Kenrick, D.T., Griskevicius, V., Neuberg, S.L et al. Renovating the pyramid of needs. Perspectives on Pshychological Science
[^4]: [Продовольственная и сельскохозяйственная организация Объединенных Наций (ФАО)](https://www.fao.org/state-of-food-security-nutrition/2021/en/)
[^5]: [Цифры и аналитические данные о плохом жилье во Франции, включая количество бездомных и неблагоприятные условия жизни](https://www.fondation-abbe-pierre.fr/actualites/28e-rapport-sur-letat-du-mal-logement-en-france-2023)
[^6]: [Отказ от медицинского обслуживания по финансовым причинам в парижской агломерации](https://drees.solidarites-sante.gouv.fr/sites/default/files/2020-10/dtee120.pdf)
[^7]: [Фонд Франции публикует 13-е издание своего исследования об одиночестве](https://www.carenews.com/fondation-de-france/news/la-fondation-de-france-publie-la-13eme-edition-de-son-etude-sur-les)
[^8]: [Handicap International: Инвалиды остаются одними из самых отверженных в мире](https://www.handicap-international.lu/fr/actualites/les-personnes-handicapees-restent-parmi-les-plus-exclues-au-monde)
[^9]: Абрахам Маслоу, Мотивация и личность, 1970 (второе издание)
[^10]: Arendt Hannah, The Condition of Modern Man, 1961
[^11]: Валери Жюссом, Гордость плаука: новый нарратив для сельской местности
[^12]: Эммануэль Тодд, Происхождение семейных систем, 2011 - Where do we stand? Очерк истории человечества, 2017 - Классовая борьба во Франции в XXI веке, 2020 г.
[^13]: Robert J. Vallerand, Toward A Hierarchical Model of Intrinsic and Extrinsic Motivation, 1997
[^14]: Жан Бодрийяр, Общество потребления, 1970 г.
[^15]: Роберт Райт, Моральное животное: почему мы такие, какие есть, 1994
[^16]: Чарльз Дарвин, Происхождение видов: Глава IV / III, 1859 & Происхождение человека и половой отбор: Глава VII, 1871
[^17]: Ханна Арендт, Истоки тоталитаризма, 1951 г.
[^18]: Альбер Камю, "Чума", 1947 г.
[^19]: Жан-Поль Сартр, Экзистенциализм - это гуманизм
[^20]: Иван Самсон, Мириам Донсимони, Лор Фриза, Жан-Пьер Муко, Анастасия Загайнова, Homo Sociabilis: Reciprocity
[^21]: [RIM Dunbar, The social brain hypothesis and its implications for social evolution](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19575315/)
[^22]: Себастьен Болер, Человеческий жук
[^23]: [W Schultz 1 , P Dayan, P R Montague, A neural substrate of prediction and reward](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/9054347/)
[^24]: [Wolfram Schultz, The Role of Striatum in Reward and Decision-Making](https://www.jneurosci.org/content/27/31/8161)
[^25]: Дэвид Иглмен, "Первобытный мозг
[^26]: Джозеф Хенрих, Роль культуры в формировании поведения, связанного с вознаграждением
[^27]: [Jean Decety, The Neural Basis of Altruism, 2022](https://www.degruyter.com/document/doi/10.7312/pres20440-009/pdf)
[^28]: Матьё Рикар, Альтруизм: загадка?
[^29]: Маттье Рикар, "Альтруизм: ген или воспитание?"
[^30]: Кэтрин Спинк, "Мать Тереза: жизнь в служении другим"
[^31]: Вольфрам Шульц, "Роль дофамина в обучении и памяти", 2007 г.
[^32]: Read, D., & Northoff, G, Neural correlates of impulsive and reflective decisions. Nature Neuroscience, 2018
[^33]: Жан-Дидье Винсент, Мозг и удовольствие (Jean-Didier Vincent, The Brain and Pleasure)
[^34]: Дэвид Иглмен, Бессознательный мозг (David Eagleman, The Unconscious Brain)
[^35]: Christina M. Luberto,1,2 Nina Shinday,3 Rhayun Song,4 Lisa L. Philpotts,5 Elyse R. Park,1,2 Gregory L. Fricchione,1,2 and Gloria Y. Yeh,3 A Systematic Review and Meta-analysis of the Effects of Meditation on Empathy, Compassion, and Prosocial Behaviors, 2018
[^36]: Себастьен Болер, Где смысл?, 2020
[^37]: [Roy F. Baumeister, The Need for Meaning: A Psychological Perspective](https://www.psychologytoday.com/us/blog/the-meaningful-life/201807/search-meaning-the-basic-human-motivation)
[^38]: [Эдди Фужье, Экотревога: анализ современного страдания]()
[^39]: Альбер Камю, Миф о Сизифе, 1942 г.
[^40]: [Опрос "Les Français et le sentiment d'appartenance" (Ipsos, 2022)](https://www.ipsos.com/en/broken-system-sentiment-2022)
[^41]: [Constantine Sedikides and Tim Wildschut, Nostalgia and the Search for Meaning: Exploring the Links Between Nostalgia and Life Meaning in Journal of Personality and Social Psychology, 2022](https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1037/gpr0000109)
[^42]: Jonathan Haidt, The Irrational Man 2001
[^43]: Эллиот Аронсон, Теория когнитивного диссонанса
[^44]: Элизабет Колберт, Шестое вымирание, 2015 г.
[^45]: Роберт Аксельрод, Дилемма заключенного
[^46]: Нэнси Хьюстон, Фабулистический вид
[^47]: Серж-Критоф Кольм, Счастье и свобода
[^48]: Дэвид М. Иглмен, Инкогнито, 2015 г.
[^49]: Уильям Джеймс, Принципы психологии, 1980 г.
[^50]: [Википедия:Предвзятость отбора](https://fr.wikipedia.org/wiki/Biais_de_s%C3%A9lection)
[^51]: Джулия Шоу, "Иллюзия памяти
[^52]: Дэвид Даннинг и Джастин Крюгер, Unskilled and unaware of it: How difficulties in recognising one's own incompetence lead to inflated self-assessments, 1997
[^53]: [Festinger and Leon Carlsmith, James M, Cognitive consequences of forced compliance, 1959](https://psycnet.apa.org/record/1960-01158-001)
[^54]: [Weinstein, Neil D, Unrealistic optimism about future life events, 19808](https://psycnet.apa.org/record/1981-28087-001)
[^55]: [Tversky, A., & Kahneman, D. Judgment under Uncertainty: Heuristics and Biases, 1974](https://www2.psych.ubc.ca/~schaller/Psyc590Readings/TverskyKahneman1974.pdf)
[^56]: [Edward E. Jones and Victor H. Harris, "The Attribution of Attitudes, 1967](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/0022103167900340?via%3Dihub)
[^57]: [Kahneman PhD, Daniel, Thinking, Fast and Slow, 2011].
[^58]: [Asch, S. E., Forming impressions of personality. , 1946](https://psycnet.apa.org/record/1946-04654-001)
[^59]: [Byrne, D. The Attraction Paradigm, 1961](https://books.google.be/books/about/The_Attraction_Paradigm.html?id=FojZAAAAMAAJ&redir_esc=y)
[^60]: [Amos Tversky, Daniel Kanheman, Availability: A heuristic for judging frequency and probability, 1973](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/0010028573900339)
[^61]: [Asch, Opinions and Social Pressure, 1955](https://www.jstor.org/stable/24943779)
[^62]: [Thorndike, E.L. A constant error in psychological ratings, 1920
